\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Ders 15

Fourier Serileri

Ünlü matematikçi Fourier þunu keþfetmiþti; periyodik olan bir fonksiyon F(x)
sinüs ve cosinüs terimlerinin toplamý olarak temsil edilebilir.

$$ F(x) = a_o + \sum_{n=1}^{\infty}a_n \cos nx + \sum_{n=1}^{\infty}b_n \sin nx  $$

Bu fonksiyonda a ve b sayý deðerlerinin bilinmesi gerekmektedir. Onlarý nasýl
buluruz? 

$a_k$ deðerlerini bulmak için iki tarafý $\cos kx$ ile çarpýp
$\int_{-\pi}^{\pi}$ ile entegralini alýrsak,

$$
\int_{-\pi}^{\pi} F(x)\cos kx \ud x =
\int_{-\pi}^{\pi} a_0 \cos
kx \ud x +  \sum_{n=1}^{\infty}\int_{-\pi}^{\pi} a_n \cos nx \cos kx \ud x +
$$

$$ \sum_{n=1}^{\infty}\int_{-\pi}^{\pi} a_n \sin nx \cos kx \ud x   $$

Eþitliðin sað tarafýnda birinci terim $\cos(kx)$, $\sin(kx)$'e dönüþür. Fakat sinüs
fonksiyonu $\pi$ ve $-\pi$ noktalarýnda (ya da onlarýn k ile çarpýlmýþ $2\pi$,
$-2\pi$, vs. gibi katlarýnda) sýfýr deðerine sahip olduðu için, bu terim tamamen
sýfýr olacaktýr, formülden atýlabilir.

Ýkinci terimde $\cos(nx)\cos(kx)$'in üstteki gibi entegrali eðer k ve n eþit
deðilse, sýfýrdýr. Sadece n ve k eþit ise $a_k(\cos kx)^2$ deðeri elde edilir.
$(\cos kx)^2$'in ise üstteki þekilde entegrali $\pi$ sonucunu verir. Yani ikinci
terimde olan, o sonsuza kadar giden koca toplam içinde sadece tek bir terim sað
kalabilir.

Üçüncü terimde $\sin nx \cos kx$ çarpýmýnýn entegrali her zaman
sýfýr deðerini döndürür. Bu terim de formülden atýlýr. Geri kalanlarý tekrar
düzenlersek, 

$$ a_k = \int_{-\pi}^{\pi} F(x)\cos kx \ud x $$

sonucunu elde ederiz. $b_k$ için benzer iþlemler, ama bu sefer $\sin kx$ ile çarpýlarak yapýlýrsa ve
sonuç aþaðý yukarý ayný.

$$ b_k = \int_{-\pi}^{\pi} F(x)\sin kx \ud x $$

$a_0$ için ise, $\cos kx$ ya da $\sin kx$ ile çarpmaya gerek yok. Sadece iki
tarafýn entegralini almak yeterli, $a_o$'i istediðimiz için $n=0$ demektir, o
zaman $\sin, \cos$ içeren hiçbir terime ihtiyaç yoktur.

$$  \int_{-\pi}^{\pi} F(x) \ud x =  \int_{-\pi}^{\pi} a_o \ud x $$
$$  =  a_o x \ \bigg|_{-\pi}^{\pi}  $$
$$  = a_0 (\pi -(-\pi))  $$
$$  = 2\pi a_0  $$

Yani

$$ a_0 = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}F(x) \ud x $$

Kompleks Sayýlarý Kullanmak

$a_o$, $a_n$ ve $b_n$ yerine tek bir $c_n$ turu sayý kullanmak istersek,
kompleks sayý sistemine geçmek lazým. O zaman ilk $F(x)$ formülünü de
dönüþtürmemiz lazým.

Trigonometrik fonksiyonlarda bilinen iki eþitlik þöyledir:

$$ \cos(\theta) = \frac{e^{i\theta}+e^{-i\theta}}{2} $$

$$ \sin(\theta) = \frac{e^{i\theta}-e^{-i\theta}}{2i}  $$

Bu formülde $i$ deðeri hayali sayý olarak bilinen $\sqrt{-1}$ deðeridir. 

$F(x)$ formülünü üstteki trigonometrik eþitliklere göre dönüþtürelim. 

$$ F(x) = .. +  \sum_{n=1}^{\infty}a_n \cos nx + \sum_{n=1}^{\infty}b_n \sin nx $$

$$ = .. + \sum_{n=1}^{\infty} a_n \frac{e^{inx} + e^{-inx}}{2} +  \sum_{n=1}^{\infty} b_n \frac{e^{inx} - e^{-inx}}{2i}\\ $$

$$ = .. + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{a_ne^{inx}}{2} + \frac{a_ne^{-inx}}{2} +
\frac{b_ne^{inx}}{2i} - \frac{b_ne^{-inx}}{2i} $$

$$ = .. + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{a_ne^{inx}}{2} + \frac{a_ne^{-inx}}{2} -
\frac{i \ b_ne^{inx}}{2} + \frac{ \ b_ne^{-inx}}{2} $$

Benzer terimleri, yani $e^{inx}$ ve $e^{-inx}$ terimlerini beraber yazalým:

$$ = .. + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{a_n-b_ni}{2}e^{inx} + \frac{a_n+b_ni}{2}e^{-inx} $$

Bölümde olan $2i$ içindeki $i$ nasýl yukarý çýkabildi? Bu durum, hayali
sayýlarýn bir özelliðiyle alakalý: $1/i = -i$. Böylece ikinci ve dördüncü
terimdeki artý ve eksi iþaretleri deðiþmiþ oldu. Daha kýsa yazmak için

$$ c_{-n} = \frac{a_n + b_n}{2} $$

$$ c_{n} = \frac{a_n - b_n}{2} $$

olarak temsil edersek

$$F(x) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_ne^{inx} $$

Üstteki $c_{-n}$ ve $c_n$ kullanýmý bize ek bir avantaj saðlýyor:
$-inx$ ibaresindeki eksi deðeri de çekip çýkartabiliyoruz, eksi deðer
$i$'den alýnýp $n$'ye veriliyor yani, ve eksilik toplamdaki alt sýnýr
olarak tanýmlanýyor. Nasýl olsa final formülde $i$ ve $n$ çarpýldýðý
için sonuç deðiþmiyecek, ve tek bir terim kullanabileceðiz. Ek olarak
$a_0$ ise $c_o$ haline geldi.

Üstteki entegralli tekniðin benzerini $c_n$ için de
kullanabiliriz. Eþitliðin sað tarafýndaki kýsým üstteki formülde
$\Sigma$ toplamýnýn açýlmýþ halini kullanalým, ve iki tarafý da
$e^{-ikx}$ ile çarpalým, sonra $-\pi$ ve $\pi$ arasýnda entegralini
alalým:

$$ \int_{-\pi}^{\pi}F(x)e^{-ikx}\ud x = \int_{-\pi}^{\pi}c_0e^{-ikx}\ud x + $$

$$ \int_{-\pi}^{\pi}c_1e^{ix}e^{-ikx}\ud x + ... +  $$

$$ \int_{-\pi}^{\pi}c_ke^{ikx}e^{-ikx}\ud x + ... $$

Toplamdaki tüm terimleri göstermedik, önemli olan kýsým zaten k'inci terim, yani
$e^{-ikx}$ ile çarpýlan $e^{ikx}$ ifadesi. Bu çarpým basit bir cebirsel iþlemle
$e^{-ikx}e^{ikx} = e^{-ikx + ikx} = e^{0} = 1$, yani bir deðerine eþit. Diðer
tüm terimler eðer entegrali hesaplarsak görebileceðimiz gibi sýfýra eþit. Bir
deðerinin $-\pi$ ve $\pi$ arasýnda entegrali $2\pi$. 

O zaman

$$ 2\pi c_k = \int_{-\pi}^{\pi}F(x)e^{-ikx}\ud x $$

$$ c_k = \frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}F(x)e^{-ikx}\ud x $$

Sýfýra eþitliðin nasýl olduðunu cebirsel olarak gösterelim. Entegrali alalým,

$$ \int_{-\pi}^{\pi}e^{inx}e^{-ikx}\ud x $$

$$ = \int_{-\pi}^{\pi}e^{i(n-k)x}\ud x $$

$$ = \frac{e^{i(n-k)x}}{i(n-k)} \bigg|_{-\pi}^{\pi}  $$

$$ = e^{in\pi}e^{-ik\pi} - e^{-in\pi}e^{ik\pi} = 0 $$

Fourier Transformu

Fourier transformu Fourier serilerinin özel bir þartý olarak türetilebilir
[7]. Daha önce gördük ki 

$$ x(t) = \sum _{-\infty}^{\infty} c_n e^{jnw_0t} $$

üstte $i$ yerine $j$ kullandýk, $\omega_0 = 2\pi / T$ ve $T = 2\pi$. $c_n$'lerin
(üstte $c_k$) nasýl hesaplandýðýný da görmüþtük,

$$ c_n = \frac{1}{T} \int_{T} x(t) e^{-jn\omega_0t} \ud t $$

Þimdi, $t \to \infty$ olduðunu durumu düþünelim, temel frekans $\omega_0$
çok ufalacaktýr, ve $n\omega_0$ herhangi bir deðere sahip olabilecek
sürekli bir deðiþken haline gelir (çünkü $n$'nin menzili $\pm \infty$), o
zaman yeni bir deðiþken $w = n\omega_0$ tanýmlayabiliriz, ve $X(w) = Tc_n$
tanýmlayabiliriz. Bunlarý önceki denkleme sokarsak Fourier Transform
denklemini (ya da Ýleri Yönde Fourier Transformunu) elde ederiz, 

$$ X(w) = \int _{-\infty}^{\infty} x(t) e^{-jwt} \ud t$$

Ters Yönde Fourier Transform (Inverse Fourier Transform) benzer þekilde
türetilir, detaylar için [7]. 

Kaynaklar

[2] Strang, G., {\em Computational Science and Engineering, sf. 340-370}

[3] Chu, E., {\em Discrete and Continuous Fourier Transforms}

[4] Kammler, D., {\em A First Course in Fourier Analysis}

[5] Mattuck, A., {\em OCW MIT Lecture \#17-19, Differential Equations}

[6] Mathworks, {\em Code Examples}, \url{www.mathworks.de/products/matlab/examples.html?file=/products/demos/shipping/matlab/sunspots.html}

[7] {\em Introduction to the Fourier Transform}, \url{http://lpsa.swarthmore.edu/Fourier/Xforms/FXformIntro.html}

\end{document}


