\documentclass[12pt,fleqn]{article}\usepackage{../../common}
\begin{document}
Kök Bulmak, Karesel Formül (Root Finding, Quadratic Formula)

$$ ax^2 + bx + c = 0$$

Yukarýdaki gibi bir formülü çözmek için, sýnavlardan hatýrlayacaðýnýz
aþaðýdaki formül kullanýlýr.

$$ x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a} $$

Çözümü türetmek için kullanacaðýmýz yöntem, "kareyi tamamlama (completing
the square)" yöntemi. Bu yönteme göre, c deðerini denklemin solundan,
saðýna atýyoruz, ve öyle bir yeni c deðeri buluyoruz ki, karesel denklemin
tek bir kökü oluyor. Tek kökü olan karesel denklemleri biliyoruz, $x^2 +
6x + 9 = 0$ gibi bir denklem, tek kökü olan bir denklemdir.

Gelelim çözüm türetilmesine.. iki üstteki förmül ile baþlayalým, iki tarafý
a ile bölelim. Elimize aþaðýdaki sonuç gelecek.

$$ x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a} $$

$c/a$ deðerini sað tarafa taþýyalým. 

$$ x^2 + \frac{b}{a}x = -\frac{c}{a} $$

Þimdi, kareyi tamamlama yöntemi ile, iki tarafa da aþaðýdaki deðeri ekleyelim.

$$ \bigg( \frac{b}{2a} \bigg)^2 $$

Böylece, aþaðýdaki iþlem serisini baþlatmýþ olacaðýz.

$$ x^2 + \frac{b}{a}x + \bigg( \frac{b}{2a} \bigg)^2 = 
-\frac{c}{a} + \bigg( \frac{b}{2a} \bigg)^2 $$

$$ \bigg( x + \frac{b}{2a} \bigg)^2 = 
-\frac{c}{a} + \frac{b^2}{4a^2}
 $$

$$ \bigg( x+ \frac{b}{2a} \bigg)^2 = \frac{b^2 - 4ac}{4a^2} $$

Ýki tarafýn karekökünü alýrsak: 

$$ x + \frac{b}{2a} = \pm \frac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}  $$

ya da

$$ x = -\frac{b}{2a} \pm \frac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} $$

Ýþte bu formüle karesel formül denir, ve normalde þöyle yazýlýr. 

$$ x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2-4ac}}{2a} $$

+ ve - iþareti, elimizde 'iki' sonuç var demektir, yani elimizdeki
sayýlardan biri

$$ x = \frac{-b + \sqrt{b^2-4ac}}{2a} $$

Öteki de 

$$ x = \frac{-b - \sqrt{b^2-4ac}}{2a} $$

olacak.

Örnek

$a=3,b=3,c=5$, 

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
a=1.0;b=3.0;c=1.0
tmp=np.sqrt((b**2)-(4.0*a*c))
print (-b-tmp) / (2.0 * a)
print (-b+tmp) / (2.0 * a)
\end{minted}

\begin{verbatim}
-2.61803398875
-0.38196601125
\end{verbatim}

Kütüphane çaðrýsý ile

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
print np.roots([a, b, c])
\end{minted}

\begin{verbatim}
[-2.61803399 -0.38196601]
\end{verbatim}

Sayýsal Yöntemler

Eðer analitik bir þekilde $f(x)=0$'da kök bulmak mümkün deðilse, sayýsal
yöntemler kullanýlabilir. Newton'un yöntemi (Newton's method) bunlardan
biri. Diyelim ki $f(x)$'in köklerinden birini $x_0$ olarak tahmin
ediyoruz. Bu tahmin etrafýnda fonksiyonun Taylor açýlýmý [1, sf. 175],

$$ f(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0) + ...$$

Kök aradýðýmýz için $f(x)=0$ yaparýz, ve $x$'i bir tarafa alacak þekilde
tekrar düzenleriz, 

$$ 0 = \frac{f(x_0)}{f'(x_0)} + x-x_0$$


$$ x = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)} $$

Bu denklemi $x_0$'i baz alarak bir sonraki $x$'i hesaplayacak bir formül
gibi görebiliriz, 

$$ x_1 = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)} $$

Genel olarak

$$ x_{i+1} = x_i - \frac{f(x_i)}{f'(x_i)} $$

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
def newton(f, x, dfdx=None, eps=1e-6):
    if dfdx is None: 
        delta = eps**0.5
    while True:
        fx = f(x)
        # turev bilinmiyorsa onu da sayisal hesapla
        if dfdx is None:
            dx = delta*x
            if abs(dx) < delta: dx = delta
            df = (f(x+dx) - fx)/dx
        else:
            df = dfdx(x)
        dx = -fx/df
        x += dx
        if abs(dx) < eps: return x

a=1.0;b=3.0;c=1.0

def f1(x): return a*(x**2.0) + b*x + c
print newton(f1,0.0) # baslangic 0'da
print newton(f1,-3.0) # farkli noktadan baslatalim

# bilinen turev 
def df1(x): return 2*a*x + b
print '\n',newton(f1,0.0,df1)
print newton(f1,-3.0,df1) 

\end{minted}

\begin{verbatim}
-0.381966010827
-2.61803398875

-0.38196601125
-2.61803398875
\end{verbatim}

Ýkiye Bölme Yöntemi (Bisection Method)

Bu yöntemle kök aramasý belli $x$ aralýklarý içinde yapýlýr, her aralýðýn
orta noktasýnýn $f(x)=0$'a ne kadar yaklaþtýðý kontrol edilir, eðer
yaklaþma yoksa aralýk ikiye bölünerek sýfýra daha yaklaþtýracak parça
içinde devam edilir. Parçalar $\log$ hýzýnda küçülecekleri için bu arama
oldukca hýzlýdýr. 

\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
def bisect(f, a, b, eps=1e-6):
     if f(a) > 0: # swap a and b
          (a, b) = (b, a)
     xmid = None
     while np.abs(a - b) > eps:
         xmid = (a+b)/2.0
         if f(xmid) < 0:
             a = xmid
         else:
             b = xmid
     return xmid

print bisect(f1,-5.0,0.0) 
print bisect(f1,-2.0,0.0) 
\end{minted}

\begin{verbatim}
-2.618034482
-0.381966590881
\end{verbatim}

Kaynaklar 

[10] Crighton, {\em Numerical Methods}

\end{document}
